\section{Задание}
\label{sec:task}

Лабораторная работа. Рекомендуется выполнять 6-8 студентам.

\begin{enumerate}
    \item Разработать упрощенную минималистичную базу данных интернет-магазина для поддержки каталога с товарами, корзин, заказов (набор атрибутов на усмотрение студента).
    \item Специфицировать операции create/read/update/delete для товаров, корзин, заказов в виде HTTP-запросов (задание параметров и методов запросов на усмотрение студента).
    \item Материализовать базу данных в PostgreSQL, а веб-сервис на любом языке программирования с применением любых средств на усмотрение студента. Никакого Frontend не предполагается. Плагины, такие как Postman (https://chrome.google.com/webstore/detail/postman-interceptor/aicmkgpgakddgnaphhhpliifpcfhicfo?hl=ru) могут помочь в отладке запросов. Два минималистичных и быстрых решения:
    \begin{enumerate}
        \item Java Servlet на Apache Tomcat~\cite{bib:servlets}.
        \item Простой HTTP сервер на Python~\cite{bib:pyhttp}.
    \end{enumerate}
    \item Настроить мультимастер-репликацию БД с помощью pgpool-II. Количество экземпляров backend не менее двух.
    \begin{enumerate}
        \item Краткие теоретические сведения из документации PostgreSQL~\cite{bib:pgreplica}.
        \item Промежуточное ПО~\cite{bib:pgpool}.
    \end{enumerate}
    \item Продублируйте настроенный экземпляр pgpool-II. Запрограммируйте в веб-приложении круговую смену backend для балансировки нагрузки и переподключения в случае сбоя части экземпляров. В качестве backend настраивается не экземпляр PostgreSQL, а экземпляр pgpool-II.
    \item Разверните еще один экземпляр веб-сервиса и настройте балансировку нагрузки с помощью nginx.
    \begin{enumerate}
        \item В случае выбора Tomcat (поддерживаются липкие сессии, ищите на странице sticky sessions)~\cite{bib:sticky-sessions}.
        \item В общем случае~\cite{bib:nginx}.
    \end{enumerate}
    \item Продублируйте экземпляр nginx. 
    \item Подготовьте клиент нагрузочного тестирования например, на python + requests, который будет имитировать поведение посетителя-шопоголика. Реализуйте круговую смену backend (nginx). Зафиксируйте среднее время выполнения различных запросов из специфицированного в п. 2 API. Сделайте замеры для различного количества экземпляров PostgreSQL, pgpool-II, веб-сервиса и nginx. Оцените влияние количества экземпляров компонентов на время выполнения операций чтения и записи. Постройте графики среднего времени выполнения каждого запроса для каждой конфигурации. Можно оформить в виде нескольких barchart.
    \item Перенесите часть функциональности, например операции над корзиной, в redis. Предположение: модель пользователя-шопоголика подразумевает “муки выбора” и частое изменение корзины.~\cite{bib:redis}
    \item Настройте репликацию в redis. Сделайте доработки, аналогичные п. 5. По умолчанию реплики - read only, можете ограничиться балансировкой запросов чтения.
    \item Вновь выполните нагрузочное тестирование и перестройте графики.
    \item Перенесите часть функциональности, например, каталог товаров, в cassandra.~\cite{bib:cassandra}
    \item Настройте кластер cassandra из 3 узлов. Сделайте доработки, аналогичные п. 5. Вы можете поддерживать строгий уровень согласованности на операциях чтения и записи.
    \item Вновь выполните нагрузочное тестирование и перестройте графики.

\end{enumerate}

\subsection{Рекомендации}

К отладочному окружению: запуск различных экземпляров ПО на разных портах в одной ОС, без контейнеризации и виртуализации.

К нагрузочному тестированию: многомашинные (многоноутбучные) конфигурации с контейнеризацией/виртуализацией/просто ручным запуском. Клиент нагрузочного тестирования должен быть запущен во множестве экземпляров. Вам может оказаться полезным:

\begin{itemize}
    \item На занятиях: витая пара и режимы hot spot wifi-адаптеров в ноутбуках для организации сети (телефоны как роутеры могут серьезно ограничить packets per second и не дать собрать статистику).
    \item Port-Forwarding домой.
    \item Ресурсы серверной.
\end{itemize}

Критерии оценки: тройка - графики с PostgreSQL; четверка - графики с PostgreSQL, Redis; пятерка - графики с PostgreSQL, Redis, Cassandra.